**高錕**爵士（，），[電機工程學家](../Page/電機工程.md "wikilink")，2009年獲[諾貝爾物理學獎以表揚](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")「在光傳輸於[纤维的](../Page/光纤.md "wikilink")[光学通信领域突破性成就](../Page/光纤通讯.md "wikilink")」。

籍貫[江蘇省](../Page/江蘇省.md "wikilink")[金山縣](../Page/金山縣.md "wikilink")[張堰鎮的書香門弟](../Page/張堰鎮.md "wikilink")，祖父[高吹萬是](../Page/高吹萬.md "wikilink")[清末江南著名書畫家](../Page/清代.md "wikilink")，父親[高君湘律師是美國](../Page/高君湘.md "wikilink")[密歇根大学法学院博士](../Page/密歇根大学法学院.md "wikilink")。直至中學一年級，一家人住在[上海法租界](../Page/上海法租界.md "wikilink")，1949年移民[香港](../Page/英屬香港.md "wikilink")，入讀[聖若瑟書院](../Page/聖若瑟書院.md "wikilink")，跳級讀中學四到七年級，由於本地的大學當時沒有[電機工程學系而且優秀學生多留學外國](../Page/電機工程學.md "wikilink")，故高錕赴英國重讀[高中](../Page/高中.md "wikilink")、繼而本科、1965年獲[伦敦大学学院](../Page/伦敦大学学院.md "wikilink")[電機工程學博士](../Page/電機工程學.md "wikilink")。

1966年在美國電信企業[ITT的英國](../Page/國際電話電報公司.md "wikilink")[標準電信實驗室任](../Page/標準電信實驗室.md "wikilink")[工程師時做出劃時代的實驗](../Page/工程師.md "wikilink")，證明用[石英基玻璃纖維可長距離傳遞信息](../Page/石英.md "wikilink")，打破玻璃纖維在早期只能短距離傳信的理論難題\[1\]。

1970年回香港任[香港中文大學電子系創系教授](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，繼續進行光纖研究，1987年上任香港中文大學校長。諾貝爾獎委員會核定其獎項算在[標準電信實驗室和](../Page/標準電信實驗室.md "wikilink")[香港中文大學名下](../Page/香港中文大學.md "wikilink")。這是歷史上第一次香港的研究機構列名於諾貝爾獎名單。獲獎後，在由太太代筆的公開信自言「在香港就讀高中、也曾在中大執教鞭、當校長，並在這裏退休，在香港生活逾三十載，是個名副其實的[香港人](../Page/香港人.md "wikilink")。」\[2\]，有[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")[双重国籍和](../Page/双重国籍.md "wikilink")[香港永久居留权](../Page/香港居留权.md "wikilink")\[3\]。國際媒體常稱「**光纖通訊之父**」（）。

## 生平

祖籍[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[金山市](../Page/金山区_\(上海市\).md "wikilink")\[4\]。高錕的祖父是[清末](../Page/清朝.md "wikilink")[民初時期](../Page/中華民國.md "wikilink")[南社文人](../Page/南社.md "wikilink")[高吹萬](../Page/高吹萬.md "wikilink")，父親[高君湘是留美歸國的律師](../Page/高君湘.md "wikilink")，堂叔父[高君平為](../Page/高平子.md "wikilink")[天文學家](../Page/天文學家.md "wikilink")。\[5\]\[6\]弟弟高鋙（Timothy
W.
Kao）亦是物理學家，現[美國天主教大學土木工程系](../Page/美國天主教大學.md "wikilink")[榮休教授](../Page/榮休教授.md "wikilink")（主攻[液體動力學](../Page/流體力學.md "wikilink")）\[7\]。幼時一家住在[法租界一棟三層高的房子](../Page/上海法租界.md "wikilink")\[8\]。入學前，父親聘請老師回家，教導高錕和高鋙誦讀[四書](../Page/四書.md "wikilink")[五經](../Page/五經.md "wikilink")\[9\]，高錕十歲時入讀[上海世界學校](../Page/上海世界學校.md "wikilink")\[10\]\[11\]，在上海完成小學與初中一年級課程\[12\]，除接受[中文教育以外](../Page/中文.md "wikilink")，同時也學習[英文和](../Page/英文.md "wikilink")[法文](../Page/法文.md "wikilink")\[13\]。他通习[吴语](../Page/吴语.md "wikilink")、[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")、[普通话](../Page/普通话.md "wikilink")、[英语](../Page/英语.md "wikilink")、[法語](../Page/法語.md "wikilink")\[14\]。

童年的高錕對[化學十分感興趣](../Page/化學.md "wikilink")，曾經自製[氯氣](../Page/氯氣.md "wikilink")，製造[滅火筒](../Page/滅火筒.md "wikilink")、[焰火](../Page/焰火.md "wikilink")、[煙花和](../Page/煙花.md "wikilink")[相纸](../Page/相纸.md "wikilink")；最危險的一次是混合[红磷粉與](../Page/红磷.md "wikilink")[氯酸钾](../Page/氯酸钾.md "wikilink")，加上水並調成糊狀，再掺入泥裡，搓成泥炸彈並扔到街上引爆。\[15\]\[16\]後來他又迷上了[無線電](../Page/無線電.md "wikilink")，成功地裝了一部有五六個[真空管的](../Page/真空管.md "wikilink")[收音機](../Page/收音機.md "wikilink")。\[17\]

1948年家族移居[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")\[18\]，後高錕父親攜家眷再遷往[香港](../Page/香港.md "wikilink")。1949年高錕進入[香港](../Page/香港.md "wikilink")[聖若瑟書院就讀中學四年級](../Page/聖若瑟書院.md "wikilink")\[19\]\[20\]，高中畢業後，因當時本地大學沒有電機工程系，於是他就讀了當時位於倫敦東部的[伍利奇理工學院](../Page/伍利奇理工學院.md "wikilink")（現為[格林威治大學](../Page/格林威治大學.md "wikilink")），於1957年取得英國[倫敦大學學院](../Page/倫敦大學學院.md "wikilink")\[21\]電子工程理學學士學位，後於1965年，任職[國際電話電報公司時取得倫敦大學學院電機工程哲學博士學位](../Page/國際電話電報公司.md "wikilink")。

### 婚姻

高錕夫人黃美芸是在英國出生的華人，家中排行第三，有一兄一姊，十二歲喪父，經常被重男輕女的母親責罵。黃美芸取得獎學金入讀大學，大學畢業後到國際電話電報公司研究室工作，在電報公司邂逅高錕。兩人相愛，但因黃的兄長仍未結婚，所以黃的母親反對兩人結婚。黃美芸最後不理母親反對和高錕結婚。\[22\]\[23\]\[24\]两人于1959年结婚，育有长子明漳、次女明淇\[25\]，现时皆在美国[矽谷生活和工作](../Page/硅谷.md "wikilink")\[26\]。

### 職業生涯

1957年，高錕進入[國際電話電報公司](../Page/國際電話電報公司.md "wikilink")（），在旗下一英国子公司[标准电话与电缆公司任工程师](../Page/标准电话与电缆公司.md "wikilink")。\[27\]1960年，他进入ITT设于英国的欧洲中央研究机构——[标准电信实验有限公司](../Page/标准电信实验有限公司.md "wikilink")，在那里服务了十年，其职位从研究科学家升至研究经理\[28\]。其間於1965年取得[倫敦大學學院的](../Page/倫敦大學學院.md "wikilink")[電機工程](../Page/電機工程.md "wikilink")[哲學博士學位](../Page/哲學博士.md "wikilink")\[29\]。

高錕在ITT時期，鑽研利用[玻璃纖維進行](../Page/玻璃纖維.md "wikilink")[信號傳送](../Page/信號.md "wikilink")，並將实验成果，發表多篇論文在世界各地，其中在1966年發表的《光频率介质纤维表面波导》论文\[30\]中指出：用[石英基玻璃纤维进行长距离信息传递](../Page/石英.md "wikilink")，将带来一场通讯事业的革命，并提出当玻璃纤维（）下降到每公里20[分贝时](../Page/分贝.md "wikilink")，[光纤通讯即可成功](../Page/光纤通讯.md "wikilink")。他的研究为人类进入光导新纪元打开了大门，並为此获得2009年[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")\[31\]以及[爱迪生电信奖](../Page/爱迪生电信奖.md "wikilink")、[马可尼国际奖](../Page/马可尼国际奖.md "wikilink")、[贝尔奖](../Page/贝尔奖.md "wikilink")、[巴伦坦奖章](../Page/巴伦坦奖章.md "wikilink")、[利布曼奖等](../Page/利布曼奖.md "wikilink")。

高锟于1970年应[香港中文大学邀请筹办电子系](../Page/香港中文大学.md "wikilink")\[32\]（現稱電子工程學系），担任香港中文大学电子系教授及讲座教授，任职四年。\[33\]1974年又返回ITT公司，在位于美国[弗吉尼亚州](../Page/弗吉尼亚州.md "wikilink")[劳诺克的光电产品部担任主任科学家](../Page/劳诺克.md "wikilink")，后擢升为工程主任。\[34\]1982年，因卓越的研究与管理才能而獲任命为首位「ITT执行科学家」，在[康涅狄格州的先进技术中心工作](../Page/康涅狄格州.md "wikilink")。\[35\]

1987年至1996年，高錕出任香港中文大学第三任校长，並在1989年創立[訊息工程學系](../Page/香港中文大學訊息工程學系.md "wikilink")（及後於1991年併入工程學院，而高氏有份參與建立）。於其任內，適逢[香港政府打算將建築學教育的撥款增加一倍](../Page/香港政府.md "wikilink")，他亦接納了著名建築學者[黎錦超教授的建議書](../Page/黎錦超.md "wikilink")，於1991年設立建築學系（2009年起改稱建築學院）。而他一直工作至2009年正式退休，同年当选为[中国科学院院士](../Page/中国科学院.md "wikilink")。1997年返港成立「高科橋公司」提供科技顧問服務，同時擔任香港特區政府科技創新委員會委員，後於2000年在[大埔工業村投資成立](../Page/大埔工業村.md "wikilink")「高科橋光纖有限公司」，生產光纖，後於2003年易主更名「高科橋光通信有限公司」\[36\]\[37\]\[38\]。

[中國科學院](../Page/中國科學院.md "wikilink")[紫金山天文台于](../Page/紫金山天文台.md "wikilink")1996年宣佈命名一顆新發現的小行星為「[高錕星](../Page/高錕星.md "wikilink")」（国际编号3463），以表扬他在科学上所做的杰出贡献。\[39\]

### 晚年生活

高錕在2002年或之前完成英文自传《A Time a
Tide》\[40\]，許迪鏘翻譯的中文譯本《潮平岸闊——高錕自述》於2005年出版。\[41\]

2004年初，高锟證實罹患早期[阿兹海默病](../Page/阿兹海默病.md "wikilink")，接受治療。但事情到2009年，高錕得到[諾貝爾物理學獎時才被廣泛報導](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")\[42\]，其夫人黃美芸接受[香港](../Page/香港.md "wikilink")《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》採訪时指高锟“老人家记性差”，时而忘记锁匙或书本放在哪里，不过病情轻微，認人、認路均沒有問題\[43\]\[44\]。

2009年10月6日，[瑞典皇家科學院向高錕頒授](../Page/瑞典皇家科學院.md "wikilink")[諾貝爾物理學獎](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")\[45\]。12月8日，高錕的演說《古沙遞捷音》由夫人和中大4名教授按照《潮平岸闊》內容代筆，夫人代為發表\[46\]\[47\]\[48\]。12月10日，高錕在諾貝爾典禮上獲特別安排，免除走到台中領獎、鞠躬三次的禮儀，[瑞典國王](../Page/瑞典國王.md "wikilink")[卡爾十六世·古斯塔夫破例走到他面前頒獎](../Page/卡爾十六世·古斯塔夫.md "wikilink")\[49\]。

為了協助[阿茲海默症患者和家屬](../Page/阿茲海默症.md "wikilink")，高錕及夫人黃美芸在2010年9月21日成立[高錕慈善基金](../Page/高錕慈善基金.md "wikilink")\[50\]，期望增加大眾對病症的認知以及對患者的關懷。高錕退休後常於[香港和](../Page/香港.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")[加州](../Page/加州.md "wikilink")[山景城两地居住](../Page/山景城_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")。

### 逝世

2018年9月23日早上11時45分，高錕於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[沙田區](../Page/沙田區.md "wikilink")[白普理寧養中心離世](../Page/白普理寧養中心.md "wikilink")，享壽84歲\[51\]\[52\]\[53\]。香港各界均一致表達哀悼\[54\]\[55\]，香港中文大學和高錕慈善基金分別在校園和灣仔[溫莎公爵大廈設弔唁區](../Page/皇室大廈.md "wikilink")\[56\]\[57\]。

### 軼事

### 「我為什麼要處分他們？」

1993年3月27日，[北京當局委任高錕校長為港事顧問](../Page/北京當局.md "wikilink")。1993年11月13日，中文大學30周年校慶，舉辦了盛大的「開放日」慶祝。當日百萬大道會場坐滿了嘉賓，高錕校長被邀到台上致辭。正當他要發言時，突然有十多位學生衝出來，手持標語，高叫反對開放日口號，會場霎時亂成一團。高校長一個人在台上，手裡拿著講稿，呆呆站著苦笑。與此同時，有學生搶了台上的麥克風，還有兩位爬到典禮正前方的「飯煲底」──
中文大學科學館演講大樓頂層，用一條寫著「兩天虛假景象，掩飾中大衰相」的橫額將中大校徽遮蓋，事件擾攘十多分鐘後，高錕校長才有機會將開幕詞匆匆講完。典禮結束後，高校長打算離開，《中大學生報》記者[周保松上前採訪](../Page/周保松.md "wikilink")，高聲詢問：「校方會不會處分示威的同學？」高錕校長語氣平靜地邊走邊回答：「處分？我為什麼要處分他們？他們有表達意見的自由」。[周保松認為](../Page/周保松.md "wikilink")，學生之所以會抗議，是要公开揭露大学之丑相，让外界知道中大30年没什么值得庆祝，借此激起更多对大学教育的反思。\[58\]\[59\]

## 學術研究

[Fibreoptic.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fibreoptic.jpg "fig:Fibreoptic.jpg")\]\]

### 重要论文

  - K. C. Kao, G. A. Hockham (1966), "Dielectric-fibre surface
    waveguides for optical frequencies" （《光频率介质纤维表面波导》）, *Proc. IEE*
    **113** (7):
    1151–1158.[1](https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/5250060)
  - K. C. Kao, T. W. Davies (1968), "[Spectrophotometric Studies of
    Ultra Low Loss Optical Glasses - I: Single Beam
    Method](http://www.iop.org/EJ/abstract/0022-3735/1/11/303)",
    *Journal of Scientific Instruments* (*Journal of Physics E*) **2**
    (1): 1063–1068.
  - K. C. Kao (June 1986), "[1012 bit/s Optoelectronics
    Technology](http://ieeexplore.ieee.org/xpl/freeabs_all.jsp?arnumber=4644205)",
    *IEE Proceedings* **133**, Pt.J, No 3, 230–236.

## 履历

  - 1957－1970年，[國際電話電報公司](../Page/國際電話電報公司.md "wikilink")（ITT）英國電子公司
  - 1960－1970年，國際電話電報公司（英）附屬標準通訊實驗室
  - 1970－1974年，[香港中文大學電子學系教授及講座教授](../Page/香港中文大學.md "wikilink")
  - 1974－1987年，國際電話電報公司（美）
      - 首席[科學家](../Page/科學家.md "wikilink")（1974年）
      - 工程[總裁](../Page/總裁.md "wikilink")、行政科學家（1982年）
      - 研究事務總裁（1986年）
  - 1987－1996年，[香港中文大學校長](../Page/香港中文大學.md "wikilink")
  - 1996－2000年，[香港高科橋光纖有限公司](../Page/香港高科橋光纖有限公司.md "wikilink")[主席兼](../Page/主席.md "wikilink")[行政總裁](../Page/行政總裁.md "wikilink")\[60\]\[61\]
  - 2003－2009年1月，[壹傳媒獨立非執行董事](../Page/壹傳媒.md "wikilink")
  - 1996年至2018年9月，[香港中文大學工程學榮譽講座教授](../Page/香港中文大學.md "wikilink")\[62\]\[63\]

## 榮譽與獎項

[HK_SciencePark_Auditorium.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_SciencePark_Auditorium.JPG "fig:HK_SciencePark_Auditorium.JPG")
[HK_Pak_Shek_Kok_Science_Park_Charles_K_Kao_Auditorium_name_sign_Nov-2012.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Pak_Shek_Kok_Science_Park_Charles_K_Kao_Auditorium_name_sign_Nov-2012.jpg "fig:HK_Pak_Shek_Kok_Science_Park_Charles_K_Kao_Auditorium_name_sign_Nov-2012.jpg")

### 學術

  - 1979年，取得美國[電機電子工程師學會終生會員資格](../Page/電機電子工程師學會.md "wikilink")\[64\]
  - 1989年，獲選為[英國](../Page/英國.md "wikilink")[皇家工程科学院院士](../Page/皇家工程院.md "wikilink")
  - 1989年，獲選為香港電腦學會院士\[65\]
  - 1990年，獲選為[美國國家工程院院士](../Page/美國國家工程院.md "wikilink")
  - 1992年，獲選為[中央研究院院士](../Page/中央研究院院士.md "wikilink")\[66\]
  - 1995年，[北京大學榮譽教授](../Page/北京大學.md "wikilink")
  - 1995年，[清華大學榮譽教授](../Page/清華大學.md "wikilink")
  - 1995年，[對外經濟貿易大學榮譽教授](../Page/對外經濟貿易大學.md "wikilink")
  - 1995年，[北京邮电大学榮譽教授](../Page/北京邮电大学.md "wikilink")
  - 1996年，獲選為[中國科學院第二批](../Page/中國科學院.md "wikilink")[外籍院士](../Page/外籍.md "wikilink")\[67\]
  - 1996年，香港中文大學工程學榮譽講座教授\[68\]
  - 1997年，獲選為英國[皇家學會會員](../Page/皇家學會.md "wikilink")
  - 奧地利[歐洲科學藝術學院院士](../Page/歐洲科學藝術學院.md "wikilink")
  - [瑞典皇家工程科学院外籍院士](../Page/瑞典皇家工程科学院.md "wikilink")
  - 英國[倫敦大學](../Page/倫敦大學.md "wikilink")[瑪麗皇后學院榮譽院士](../Page/瑪麗皇后學院.md "wikilink")\[69\]
  - 香港工程科學學院院士
  - [澳門科技委員會顧問](../Page/澳門科技委員會.md "wikilink")\[70\]

### 榮譽學位

  - 1985年，香港中文大學榮譽理學博士
  - 1990年，英國[塞薩斯大學榮譽理學博士](../Page/塞薩斯大學.md "wikilink")
  - 1990年，[國立交通大學名譽工學博士](../Page/國立交通大學.md "wikilink")\[71\]\[72\]
  - 1991年，日本[創價大學榮譽博士](../Page/創價大學.md "wikilink")
  - 1992年，英國[格拉茲高大學榮譽](../Page/格拉茲高大學.md "wikilink")[工程學博士](../Page/工程學.md "wikilink")
  - 1994年，英國[達勒姆大學榮譽理學博士](../Page/達勒姆大學.md "wikilink")
  - 1995年，澳洲[格理斐思大學第一服務榮譽博士](../Page/格理斐思大學.md "wikilink")
  - 2010年，英國[倫敦大學學院名譽科學博士](../Page/倫敦大學學院.md "wikilink")\[73\]
  - 2011年，[香港大學榮譽科學博士](../Page/香港大學.md "wikilink")\[74\]

### 獎項

  - 1976年，美國[硅酸鹽學會](../Page/硅酸鹽學會.md "wikilink")「[摩尼獎](../Page/摩尼獎.md "wikilink")」（）
  - 1977年，美國[富蘭克林研究所](../Page/富蘭克林研究所.md "wikilink")「[史特活·柏蘭亭獎章](../Page/史特活·柏蘭亭獎章.md "wikilink")」（）
  - 1978年，英國蘭克信托基金會「蘭克獎」（）
  - 1978年，美國[電機電子工程師學會](../Page/電機電子工程師學會.md "wikilink")「摩理斯·H·利柏曼紀念獎」（）
  - 1979年，瑞典艾力松基金會「L·M·艾力松國際獎」（）
  - 1980年，美國軍用通訊與電子協會（）「金章獎」（）
  - 1985年，美國電機及電子工程師學會「亞歷山大·格林姆·貝爾獎章」（）
  - 1985年，美國馬可尼基金會「馬可尼國際科學家獎」（）
  - 1985年，意大利[熱那亞市](../Page/熱那亞市.md "wikilink")「哥倫布獎章」（）
  - 1987年，日本通訊及計算機促進基金會「通訊及計算機獎」（）
  - 1989年，英國電機工程師學會「法拉第獎章」（）
  - 1989年，[美國物理學會](../Page/美國物理學會.md "wikilink")「詹姆斯·C·麥高第新材料獎」（）
  - 1992年，光學工程國際協會（）「協會金章獎」（）
  - 1995年，[世界工程組織協會](../Page/世界工程組織協會.md "wikilink")「傑出工程成就金章」（）
  - 1996年，英國皇家工程學院「菲利普親王獎章」（）表揚「其開創性(研究)工作以導致光纖(通訊)的發明，並經其領導達至工程及商業化的實現，以及他在香港高等教育的傑出貢獻」
  - 1996年，第十二屆「[日本國際奖](../Page/日本國際奖.md "wikilink")」（）表揚「在寬頻低損耗光纖通訊的開創性研究」的傑出貢獻
  - 1999年，[美國國家工程學會](../Page/美国国家工程学院.md "wikilink")「[查爾斯·斯塔克·德雷珀獎](../Page/查尔斯·斯塔克·德雷珀奖.md "wikilink")」（），與莫拉（）和麦克契斯尼（）共同獲得
  - 2006年，[香港工程師學會榮譽大獎](../Page/香港工程師學會.md "wikilink")（）\[75\]
  - 2009年，[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")，表揚「在纖維中傳送光以達成光學通訊的開拓成就（）」

### 殊勳

  - 1993年，[英帝國司令勳章](../Page/大英帝國勳章.md "wikilink")
  - 2010年，[英帝國爵級司令勳章](../Page/大英帝國勳章.md "wikilink")
  - 2010年，香港[大紫荊勳章](../Page/大紫荊勳章.md "wikilink")

### 政治委任

  - 1994年至1997年，香港[港事顧問](../Page/港事顧問.md "wikilink")

### 以其命名的建築物

  - [高錕樓](../Page/高錕樓.md "wikilink")（即[香港中文大學科學館北座](../Page/香港中文大學.md "wikilink")）\[76\]
  - [高錕會議中心](../Page/高錕會議中心.md "wikilink")
    （[香港科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink")）\[77\]
  - 香港聖若瑟書院高錕樓

## 參見

  - [華人諾貝爾獎得主列表](../Page/華人諾貝爾獎得主列表.md "wikilink")
  - [伦敦大学学院诺贝尔奖得主列表](../Page/伦敦大学学院诺贝尔奖得主列表.md "wikilink")
  - [西澤潤一](../Page/西澤潤一.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [2009年诺贝尔物理学奖新闻发布稿](http://nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/2009/press.html)
  - [对2009年诺贝尔物理学奖获得者生平及研究成果的介绍](https://web.archive.org/web/20091122083658/http://nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/2009/phyadv09.pdf)
  - [IEEE](../Page/IEEE.md "wikilink")
    [对高锟的采访](http://www.ieeeghn.org/wiki/index.php/Oral-History:Charles_Kao#)
  - [中大校友報](http://www.alumni.cuhk.edu.hk/magazine/jun96/html/P13.HTM)
  - [RTHK
    香港電台：傑出華人系列](http://www.rthk.org.hk/classicschannel/video/20000503.asx)
  - [諾贝尔講座:《沙自古無限 傳訊在瞬間》Sand from centuries past; Send future voices
    fast](http://nobelprize.org/mediaplayer/index.php?id=1202)

{{-}}    |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")**
|-    |-

[Category:诺贝尔物理学奖获得者](../Category/诺贝尔物理学奖获得者.md "wikilink")
[Category:香港諾貝爾獎獲得者](../Category/香港諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:汉族诺贝尔奖获得者](../Category/汉族诺贝尔奖获得者.md "wikilink")
[Category:美國諾貝爾獎獲得者](../Category/美國諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:英國諾貝爾獎獲得者](../Category/英國諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:上海諾貝爾獎獲得者](../Category/上海諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:IEEE Fellow](../Category/IEEE_Fellow.md "wikilink")
[Category:中国科学院外籍院士](../Category/中国科学院外籍院士.md "wikilink")
[Category:中央研究院工程科學組院士](../Category/中央研究院工程科學組院士.md "wikilink")
[Category:美國物理學家](../Category/美國物理學家.md "wikilink")
[Category:英國物理學家](../Category/英國物理學家.md "wikilink")
[Category:华人物理学家](../Category/华人物理学家.md "wikilink")
[Category:香港中文大學榮譽博士](../Category/香港中文大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:KBE勳銜](../Category/KBE勳銜.md "wikilink")
[Category:香港中文大學校長](../Category/香港中文大學校長.md "wikilink")
[Category:香港中文大學教授](../Category/香港中文大學教授.md "wikilink")
[Category:格林威治大学校友](../Category/格林威治大学校友.md "wikilink")
[Category:伦敦大学学院校友](../Category/伦敦大学学院校友.md "wikilink")
[Category:倫敦大學校友](../Category/倫敦大學校友.md "wikilink")
[Category:聖若瑟書院校友](../Category/聖若瑟書院校友.md "wikilink")
[Category:歸化英國公民](../Category/歸化英國公民.md "wikilink")
[Category:歸化美國公民](../Category/歸化美國公民.md "wikilink")
[Category:美籍华裔科学家](../Category/美籍华裔科学家.md "wikilink")
[Category:日本国际奖获得者](../Category/日本国际奖获得者.md "wikilink")
[Category:下級勳位爵士](../Category/下級勳位爵士.md "wikilink")
[Category:香港大學名譽博士](../Category/香港大學名譽博士.md "wikilink")
[Category:皇家工程院院士](../Category/皇家工程院院士.md "wikilink")
[Category:IEEE亚历山大·格雷厄姆·贝尔奖章获得者](../Category/IEEE亚历山大·格雷厄姆·贝尔奖章获得者.md "wikilink")
[Category:查尔斯·斯塔克·德雷珀奖获得者](../Category/查尔斯·斯塔克·德雷珀奖获得者.md "wikilink")
[Category:香港裔英國人](../Category/香港裔英國人.md "wikilink")
[Category:香港上海人](../Category/香港上海人.md "wikilink")
[K](../Category/高姓.md "wikilink")

1.
2.  [高錕教授伉儷的公開信](http://www.cuhk.edu.hk/cpr/charleskao/letter-c.html)
    2010年2月5日

3.
4.
5.
6.
7.  U.S. Department of Commerce, National Bureau of Standards (1968),
    Hydraulic Research in the United States and Canada, page 17.

8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.

15.
16.
17.
18.
19.
20. 本報訊,\[<http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20091008/13290282>"
    聖若瑟舊同學　讚高錕夠義氣"\] *蘋果日報*2009年10月8日

21.
22. {{ cite video |title=薇微語第十三集，高錕太太黃美芸 |author=香港電台 |date=2009-12-06
    |publisher=YouTube }}

23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.
61.
62.
63.
64.
65.
66.
67.
68.
69.
70.
71.
72.
73.
74.
75.

76.
77.